共享單車 為何會失敗？

中環街市 中環街市2017年11月27日

上月中，中國又有一間共享單車公司結業。屈指一算，2017年中國已經總共有6間同類型公司關門大吉，包括全中國第一間共享單車「悟空單車」，最早於今年1月中結業。
市場關注單車按金去向，一來是因為中國用戶人數眾多，按金款項較大，以共享單車平台收取按金標準通常為99至299元人仔計算，綜合起來並不是小數目；二來缺乏監管，以最近結業的小藍單車為例，至今是否能夠退款，依然成謎。
另一間企業小鳴單車，近日亦有內部員工稱，公司開始大裁員，也是近一個月內，繼小藍、酷騎之後，又一間「泡沫爆破」的共享單車企業。

悟空單車創始人雷厚義曾經滿懷理想，但他近日也向傳媒表示：「共享已被玩壞了，這個商業的本質就是壟斷。」聽上去相當灰心。

悟空單車創始人雷厚義曾經滿懷理想，他向傳媒表示：「共享已被玩壞了，這個商業的本質就是壟斷。」

但到底，共享單車模式點解會失敗？目前至少有以下原因，部份香港人應該都睇得出來：
行業惡性競爭，很多時候免租金
企業為保持現金流而挪用押金，導致爆煲
共享單車隨街停放，損耗很大
車龍頭和扶手出現鏽跡也無人問津，最後無人肯租
由共享變成鬥多車、鬥燒錢
共享之前企業要先霸地，卻陷於土地供應不足
目前內地共享單車企業有70多間，預計將會大洗牌走向合併。有內地業界人士分析，目前所謂共享單車，事實上要靠壟斷、霸地來共享，本身就改變了共享單車的本質，何況要其他出租單車的店鋪，和你分一杯羹呢？

所以照咁睇，香港共享單車市場，如果唔正視上述問題，最終都只會變成另一個曇花一現的新經濟。

根本無諗過成功

出租就出租啦, 共乜享

好成功wor 垃圾就咪學人出文啦

單車徑唔完善，係行人路踩單車係犯法

百答百中正解：

支那DNA囉！！！

目的係舊按金同sale個概念黎融資
係人都知無錢賺

連出租都唔係

True

騙案嚟講好成功喎
第一水cap完就走

賺按金

唔明點解傳媒仲係叫佢地做共享
而家d傳媒垃圾真係垃圾

共享單車有助提升城門河鐵質

用公共資源霸地揾錢呃按金。

最重點係D人自律有問題
社會多痴線佬
早排先一大堆比人掉曬落大埔林村河

啲單車係出邊日曬雨淋，維修費好貴啦，應該用塑膠整支架。

另外要有員工定期去檢查下數量囉

不過講呢啲都冇用

因為係大陸，大陸人就係on9，
有人自己加條鐵鏈鎖住架單車，
等人地租借唔到，呢樣野已經搞撚掂其他想用嘅人。

不過外國成功 咁就明白失敗原因

剩係惡性競爭已經注定失敗下場

我有架單車唔用，借比你用收返妳小小租金先叫共享。
唔係1000架車under1間公司掛?

香港都3-4間做緊喇,幾隻色唔同公司

你都唔啱，
共享應該係擁有者分享給其他人使用，從中沒有得到利益。當有利益輸送，就不是共享，而是交易。

啲車肯keep住update應該捱到
但啲車成日壞頭燈同埋個座位鎖得唔夠緊

利申：我住將軍澳成日踩(以前4部車俾人偷晒 )

咁都有得討論
應該叫出租共享單車

喺外國有啲公司會揾sponsor，係單車上面放廣告，先做倒咁低租金

咁不過梗係要穩定左同真係肯用廣告收入貼落去先得
係香港，睇巴士同狗鐵就知，廣告費袋袋平安，跟住屌成本上升再加價

到而家都唔明 都無單車徑 行人路上面又唔可以踩單車 點樣做到用單車代步？

其實將軍澳啲單車徑幾好㗎，除咗有啲勁窄嘅九十度彎同埋好多人喺單車徑行

一開始都冇諗住得

唔使比按金咪踩下囉

如果冇利益, 持有者就冇誘因拎件嘢出嚟共享啦.

你覺得失敗者，人地根本無諗過要keep住營運
拎左big data同按金就夠啦，一收按金已經拎去第到投資

我個ofo退按金好似都未退番落我張卡到

其實係winner takes all
得番mobike 同ofo 鬥落去，贏左/合併左就會統一市場 之後加價
d 人會屌後收費貴

第一個猶太人來到小鎮上開了個加油站，生意很旺。

第二個猶太人來了，發現加油站生意很不錯，想到加油站的客戶需要吃飯，所以投資開了個餐館。

第三個猶太人來了，想到來小鎮的人多了需要住宿，於是開了個飯店。

第四個猶太人又發現住店的人需要生活用品，於是開了超市。

第五個，第六個……來的人越來越多，吃飯住宿旅遊經商的人又需要加油，於是加油站、餐館、飯店、超市的生意相繼更旺了，逐步小鎮就成了一個經濟繁榮的小鎮，很多猶太人都富裕了。

第一個中國人來到小鎮上開了個加油站，生意很旺。

第二個中國人來了，發現第一個人投資的加油站生意真令人羨慕，趕緊開了第二個加油站。

第三個中國人又來了，看見前面2個同胞的加油站生意很好妒嫉得眼紅，火速開了第三個加油站。

第四，第五個同胞過來都是一樣，開加油站還打折促銷……最後惡性競爭，然後紛紛倒閉，小鎮又回到原點……

有邊間 IT firm 唔玩壟斷?
old news is so exciting

所有行業都鬥壟斷啦

有邊幾間？

其實外國 共享單車做成點，有無成功例子？

香港都未至於會失敗既，但我懷疑香港需求係咪真係咁大，需要咁多部共享單車

係撚痴線佬

三更半夜掉哂d車落河，共享車車動左邊d人乳酪，你自己諗

警察又唔做野

咪係
錢又呃左 data又有
d垃圾單車等省政府執走 0成本

一張圖講完點解會執

因為就算大埔區呢d有單車徑既地方，區內人本身都好多人有自己單車
可能會有d人係間中踩下咁，但呢班人既人數/需求又好似唔係咁大，如果只係weekend玩下既，咁去租單車算啦，做咩俾幾百蚊按金

周街掉垃圾單車就得，間公司有特權？

支那五毛狗上條麻當又來

你講緊自己

共享最成功係集資手法
走法律邊緣真係一流
用99-299賣一架成本唔洗50左右嘅單車
以大概299為例
利潤係6.0左右

6倍利潤，商人都會洗黑手啦
更何況係大陸呢啲唔犯法唔安樂嘅地方？

大陸嚟講，政府唔做野嘅話
真係鬥快開鋪睇下邊個賺到第一手錢

都估到班踩港撚唔睇篇文係講支那。

根本就係收銨金收得7788，執左佢開過間新既再收過

咁同租有咩分別？
平時租單車都係一樣
有商家
有一批單車
租單車就開間鋪
所謂共享只係利用qr code+smart phone
令到間鋪轉移左
本質一樣係租

我都係咁睇,同租無分別,只係上網比錢jer

5蚊踩得半個鐘,我去租單車30蚊租全日啦

講Gobee bike -

User experience 差

按金已經係戇尻

只係俾定authorization 你出事時扣錢我樂意

但一開始就扣晒全額真係搵笨實

即係我俾錢你做生意？

租金又唔係平

半個鐘5 蚊 不如我撘小巴好過

收費又唔彈性 如果有月費又唔同講法

大埔大圍租一架80全日星期日
唔計按金綠色車平好多

人都無位行, 仲話行單車
趕走晒d 新移民, 令人口密度跌到同大陸城市一樣
好自然就會成功

其實目測而家起碼有3間（綠，藍，黃）
不過政府無單車政策配合，愛理不理咁
唔好話呢啲單車搞唔掂，就算佢搞得掂最後都出好多問題（例如阻街等）

而家有啲泊喺公屋嘅低B bike已經俾啲管理公司貼通告話移走
就算唔移走，遲下一係俾食環當大型廢物沒收，一係俾街童攞嚟亂玩
而且成堆單車霸埋公共單車位，公器私用

以前有諗過踩低B Bike
見到5蚊半粒鐘都算數，心諗西北友坐輕鐵都要4.5
但見佢一開波就叫你磅400蚊按金就即刻鏟咗個app佢

以前踩倫敦嗰啲都無咁狼死，起碼個收費係每次計數。租車2鎊+使用費頭半粒鐘免費，之後1個鐘咁加上去。
即係話我租架車踩15分鐘咁講都係收我2鎊（Tube一程2鎊，Bus一程1.5鎊），咁樣起碼易計啲

人民質素問題 見樣野唔係自己既 就亂咁扔 亂咁泊 搞到爛哂 搞到比人話阻街

共享經濟個共享唔係你黎定義「唔關錢事至可以叫共享」, 而理論同實際操作上係有差別
呢兩年講既「共享」其實真係租, 原意係我用唔著既野, 拎出黎俾人租, 咁d 野又唔係hea 起到又可以有收入.例如airbnb, uber. 本質上係我有間房或車有吉位, 就拎黎出租啦
同樣例子, airbnb 同uber 而家當然變哂啦.

但大陸個單車直呈skip 左理論個part, 即係我有單車唔用都唔可能透過佢地既平台共享出去, 錢又無得收佢地收埋. 所以佢地只係單車出租app, 一丁點都唔係共享

根本由頭到尾都係一個無規劃無持續性挪用公眾資源一心儉財有共享之名無共享之實o既垃圾生意

曇花一現?
香港現都無現過
只係日日製造垃圾

戇鳩，講緊2鎊同5hkd喎叻人

我意思話每次扣數，唔係一開波夾你400蚊嗰下易計數呀

只係用黎洗黑錢姐

以下內容只講一兩線大城市，其他地區有幾垃圾大家都知。

文章入邊既悟空單車雖然係第一間，但唔係最大，去過大陸大城市就知最大亦都最多車既係「小黃車」，即係ofo 公司，平時都好多人用，而且每日會定時有人收車保養，再補充啲車放係唔夠車用既地區。

至於單車徑，可以話你知大陸單車徑係係正行人路隔離，只要有行人路就一定會有單車徑，相反香港就嚴重不足。

篇文用一個執左粒既公司從而指出共享單車已經失敗真係可笑，最可笑既係大家唔知個實際情況係點就笑埋一份。唔係話支持支那，但你地都要自己求證過先得架？我相信大陸人睇到呢個post 一定笑鳩我地香港人井底之蛙。宜家呢個垃圾媒體年代，求其搵啲野屌下大陸都大把人like。

airbnb間屋唔怕唔見，所以可以共享，你架單車共享出去隨時比人私有化，你敢唔敢放租

因為要返工
邊到有人踩

唔洗咩 共享

傳霉不嬲只係財團同政府既宣傳工具
咩第4權係佢自high既產物黎

你住新界就知堆垃圾幾撚阻碇
俾著係你都會掉佢地落河

除咗小農DNA外, 共享單車要成功, 根本要有先決條件.

- 地方嘅單車設施要完善
- 公共交通唔完善(班次唔密)
- 當地市民有踩單車習慣

總結係香港一樣都冇

大陸最鍾意就係山寨抄橋
然後剋扣成本鬥賤賣炒短
成本低品質一定愈做愈差，結果爆煲整死晒成個行業，大家一齊唔洗玩
最後再揾第二樣野再抄，再loop

ofo係真係做得幾好 玩緊以本傷人啫

@豉油專家(😚)

唔係話共享單車失敗，係一堆共享單車企業失敗，依家仲有70幾間，兩年之後應該得返個位數

dklm d車成日unlock唔到唔知做乜

覺得好撚on9

每日派人走勻全市收車派車
我懷疑咁搞有冇得賺

人地都無諗住成功
應該話人地個目標cap水

陶傑成日笑嗰啲大中華掘起膠到今日仲未明支那啲「共享」係騙案
一味話「中國肯創新」，失敗嘅「起碼有嘗試」「香港質素低！」
其實根本唔想承認一直都係騙案，cap按金走人，盲目相信支那掘起，可以做到好似西方產業創新，話反中嘅人係「盲反」，唔識睇支那嘅進步。其實只係自己太天真，最唔明白支那嘅係自己

19最鍾意講嘅橘越淮而枳，班支那勃起膠永遠唔明白

其實收按金都係公司想保障番自己姐
政府要加強監管就一定架喇
但用家自律性都好重要 好撚多人踩完又唔泊番好
結果搞到周街都係 講到尾就係缺乏公民意識 自撚私
如果有用家嘅配合加埋單車公司定期都巡查下有冇違泊單車的話
成件事已經唔同哂

真正按金應該逐次使用前收
使用後退還
用信用卡的話更加應該只hold credit或授權出事時先過數

佢依家係一心吼住個存款額
表面做租車實際上都係玩金融

人民品質既問題

因為低端人口

同埋啲人唔止搵按金賺錢咁簡單
係佢同啲商戶搞埋免費租車
好似泊車優惠咁
馬化騰同馬雲都有投資落去呢啲單車到
因為可以知啲人出街果個意向 停係邊 買咩野
係淘寶 微信其他野比翻相近既野果個人睇

香港真心好多人睇得好表面
好多高慧然

用標籤黎完結討論好容易
但實際上，香港人對共享單車既表現仲差過大陸
例如政府規管唔積極，經營者經營手段惡劣，使用者冇公德心

咁樣推演，套用返你既標籤，證明既反而係香港人既人品比大陸人更差

其實大數據起大陸係另一樣野，你估商業野 ，跟本老共圍城野，起一個任何可以做到關聯野都唔可以做得既地方，比你共享，你先睇得好表面

錢佢賺 我享咩

不嬲都有商業野
無話唔可以共存

人地都要你舊按金即
佢而家個個月送月卡任踩咁滯

燒錢
壟斷
無睇清楚大陸高增長行業生態o既似乎係你

大陸近年高增長行業無論包裝成咩
歸根究底都係用同一種方法做事
就係不惜一切搶佔

例如ofo 稱大陸現今日均騎行數目達5千萬
仲推算可到3億
打算將車量由6百萬一口氣提升到近二千萬
摩拜亦有類似做法
齋係呢兩家領頭車量今年加埋就去到3千多萬

聽落數字好吸引
大陸人口有十幾億，平均每日1/3人次騎行亦好合理

但同樣來自呢兩家公司o既報告數字
絕大部分(近60%)用家都集中喺一線城巿作通勤用
使用高峰時間亦集中喺上落班

而你可以想像每日有3千萬架車集中喺果廿個一線城巿工商業區上落班係咩景象嗎?

更遑論每日3億騎行數
只要有一半集中喺一線城巿繁忙時間相信已經可以令該城淪陷

結果只可能有兩個
一、呢啲數字都係吹水同時亦代表盤生意o既財務狀況陷入相當高風險
二、呢啲推算同策劃都正確如實地進行，但城巿卻無法承受

但蠻牛般擴充搶佔o既佢地並唔會考慮咁長遠
因為佢地確信只要搶佔成功
之後就算變成一pat屎你地都要照食

傳統d加返個鎖鎖車 用credit card拎車
推廣單車踩落馬路 劃多d bus lane俾巴士，的士，單車用
私家車就由鳩佢塞

當踩單車行彌敦道快過搾車既時候 就會多人踩

你講佢地壟斷霸佔市場關咩事
我講緊係佢地做生意賺錢既方法
唔止係將啲按金投資
仲賣埋啲數據比啲科企黎賺錢

你仲係到計佢盤生意
租車比人個數據真定假 做乜9

你有睇佢報告同攞funding o既說辭就會知
佢係sell 自己主要收入來自騎乘
用騎乘收入去cover 維護成本
deposit再投資

但如果騎乘收入估算唔準確
成件事就唔係咁一回事

仲有大陸唔同香港咁
唔係你話賣資料就有人買你
大陸好多賺錢行業都透過收購合併俾大企食晒
人地要資料自己就有

再者你留意我講
大部分人租車都係返工放工
要好似你講咁收集行動購物資訊非常無效率
還不如人地整個整鬼交通地圖app背後不停收集gps訊息
同支付平台比就梗加無得比

我要買都唔會同單車公司買

有信用咭預授權就夠 過數做按金一定係搞財技